% -*- coding: utf-8 -*-
% \chapter{程序原理}
\chapter{方案论证}
\label{pptpTheory}

\section{PPTP工作原理}

PPTP工作时的网络拓扑结构如图\ref{fig:pptpTopology}所示。

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/pptpTopology}
  \caption{PPTP拓扑图}
  \label{fig:pptpTopology}
\end{figure}

假设公司1为总部，公司2为分部，则PPTP服务器PNS位于公司1，公司2使用PPTP访
问集中器PAC。

PPTP\supercite{rfc2637}~通过~LCP~控制连接来创建、维护、终止一条隧道，并
使用通用路由封装~GRE~对~PPP~帧进行封装。封装前，PPP~帧的有效载荷即有效
传输数据首先必须经过加密、压缩或是两者的混合处理。

PPTP~协议假定在~PPTP~客户机和~PPTP~服务器之间有连通且可用的~IP~网络。因
此如果~PPTP~客户机本身已经是某~IP~网络的组成部分，那么即可通过该~IP~网
络与~PPTP~服务器取得连接；而如果~PPTP~客户机尚未连入网络，譬如
在~Internet~拨号用户的情形下，PPTP~客户机必须首先拨打~NAS~以建立~IP~连
接。这里所说的~PPTP~客户机也就是使用~PPTP~协议的~VPN~客户机，而~PPTP~服
务器亦即使用~PPTP~协议的~VPN~服务器。

在创建基于~PPTP~的~VPN~连接过程中，使用的认证机制与创建~PPP~连接时相同。
此类认证机制主要有：扩展身份认证协议~EAP、微软询问握手认证协
议~MS-CHAP、CHAP、Shiva~口令字认证协议~SPAP~和口令字认证协
议~PAP\footnote{PAP因安全性太差已经不被采用}。PPTP~继承~PPP~有效载荷的
加密和压缩。在~Windows 2000~中，由于~PPP~帧使用微软点对点加密技术~MPPE~进
行加密，因此认证机制必须采用~EAP~或~MS-CHAP。

MPPE~只提供数据加密，而不提供端-端加密。端-端加密属于应用层的加密技术，
如果应用中要求实现端-端加密，则可在~PPTP~隧道建立之后，使用~IPSec~对两
端的~IP~数据流进行加密处理。基于~Internet~的~PPTP~服务器即使用~PPTP~协
议的~VPN~服务器，它的一个接口在~Internet~上，另一个接口在~Intranet~上。

\section{相关协议及算法介绍}
PPTP底层的协议使用TCP。本节先介绍TCP的有关知识，在此基础上再详细解
释GRE的首部格式及相关字段含义。PPTP协议中GRE的负载数据为PPP帧，它可以封
装PPTP的子通讯协议LCP/CHAPv2/IPCP/CCP/MPPE等。

PPTP数据传输前大致可分为四个阶段，分别为LCP、CHAPv2、IPCP、CCP。

LCP协商隧道参数并建立一条与(PNS, PAC)对应的隧道。

CHAPv2使用用户的VPN账号和密码进行用户身份验证，验证通过则进入下一部分网
络参数协商，验证不通过则断开底层LCP连接。

IPCP主要用于PNS给PAC分配IP地址，子网掩码及DNS等信息。此处分配的IP地址为
封装于PPP帧中的IP数据报的IP地址，即相对于PNS的地址。假设PNS的公网地址
为58.233.24.48，相对于PAC的地址为172.16.1.1，则某一个PAC由IPCP分配
的IP地址可能为172.16.1.48。

CCP用于协商压缩和加密选项，它可以定出后面MPPE数据包的加密位数，密钥变换
方式，是否使用VJ压缩\footnote{VJ压缩是一种压缩TCP首部的方式，压缩比高
  达50$\%$}，数据包加密后是否再使用压缩等。

而后就会使用MPPE对数据加密后进行传输，加密算法为RC4。

以下分别对它们作详细介绍。

\subsection{TCP}
传输控制协议TCP\supercite{computerNetwork}是一种面向
连接（连接导向）的、可靠的、基于字节流的传输层（Transport layer）通信协
议。

TCP首部格式如下：

\begin{minipage}{1.0\linewidth}
\setlineskip[10pt]
\begin{verbatim}
  0                   1                   2                   3
  0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1
 +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
 |          Source Port          |       Destination Port        |
 +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
 |                        Sequence Number                        |
 +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
 |                    Acknowledgment Number                      |
 +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
 |  Data |           |U|A|P|R|S|F|                               |
 | Offset| Reserved  |R|C|S|S|Y|I|            Window             |
 |       |           |G|K|H|T|N|N|                               |
 +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
 |           Checksum            |         Urgent Pointer        |
 +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
 |                    Options                    |    Padding    |
 +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
 |                             data                              |
 +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
\end{verbatim}
\setlineskip
\end{minipage}

每条TCP连接只能有两个端点，每一条TCP连接只能是点对点的。TCP通过将一
定量的字节打包成在internet系统上传输的分片，能够在用户之间在两个方向上
传输连续的字节流。通常情况下，TCPs决定什么时候阻塞以及前推数据。有时候
用户需要确保他们所提交给TCP的所有数据都被传输。基于这个目的，定义
了push功能。为了确认提交给TCP的数据报确实被传送了，发送用户指示数据必须
被推给接收用户。Push导致了TCPs立即前推和投递数据给接收者。确切的push点
对接收用户可能不可见，且push功能不提供一个记录边界标识。

\begin{compactenum}
\item [\textbf{可靠性}] TCP必须从被internet通信系统破坏的，丢失的，复制的或者非
  正确顺序投递的数据中恢复。这是通过给每个传输的字节流分片一个系列号实
  现的，且要求从接收TCP有肯定的确认（ACK）。如果ACK在一个间隔内
  （timeout interval）没有收到，数据就重传。在接收端，系列号用来正确对
  分片排序（分片可能次序颠倒）以及排除重复分片。通过给每个传输分片增加
  一个校验和来处理损坏，在接收端进行检查，且丢弃损坏的分片。
\item [\textbf{流量控制}] TCP为接收者提供一个办法让其控制发送者发送的数据的数量。
  这是通过在每个ACK中返回一个窗口（“window”）来指示超过最后成功接收的一
  个分片的可接受的系列号码的范围。窗口指示了发送者在接收到进一步的允许
  前可以传输的字节的数量。
\item [\textbf{多路技术}] 为了允许在一个单独的主机里多个进程同时使用TCP通信机
  制，TCP提供了一套地址和端口。从internet通信层同网络和宿主地址连接，这
  形成了一个socket。一对socket标识了一个连接。也就是说，一个socket可能
  同时被使用在多个连接中。绑定端口到进程被每个主机单独处理。但是，将常
  用的进程（如“logger”或者时间服务）隶属于众所皆知的socket被证明是有用
  的。这些服务就可以通过已知的地址获取到。建立和学习其它进程的端口地址
  可能包括更加动态的机制。
\item [\textbf{连接}] 上面描述的可靠性和流量控制机制要求所有的TCPs为每个数据流发
  起和维护某些状态信息。这些信息的结合体，包括sockets，系列号，和窗口大
  小，被称为一个连接。每个连接被一套指定两端的sockets唯一指定。当两个进
  程需要通信的时候，他们的TCPs必须首先建立一个连接（在每一端初始化状态
  信息）。当通信完成的时候，连接终止或者关闭以释放资源用于其它用途。由
  于连接必须在不可靠的主机和不可靠的internet通信系统上建立，一个带有基
  于时钟的系列号的握手机制被用来避免连接的错误初始化。
\item [\textbf{优先级和安全}] TCP用户可以指示通信的安全性和优先级。当这些特性不
  需要的时候，规定采用缺省值。
\end{compactenum}

\subsection{GRE}
通用路由协议封装GRE\supercite{rfc2784}是由Cisco和NetSmiths等公司1994年
提交给IETF的，标号
为RFC1701\supercite{rfc1701}和RFC1702\supercite{rfc1702}。目前有多数厂
商的网络设备均支持GER隧道协议。

在最通常的情况下，系统有一个数据包需要被封装并传送到某个目的地。我们称
该数据包为净载数据包（payload packet）。净载数据包首先被封装在一个GRE数
据包中。所得的GRE数据包可以封装在另一种协议中，然后被转发。我们称外层协
议为传输协议（delivery protocol）。

GER规定了如何用一种网络协议去封装另一种网络协议的方法。GER的隧道由两端
的源IP和目的IP来定义，允许用户使用IP包封装IP、IPX、AppleTalk包，并支持
全部的路由协议（如RIP2、OSPF等）。通过GER，用户可以利用公共IP网络连
接IPX网络、AppleTalk网络，还可以使用保留地址进行网络互联，或者对公网隐
藏企业网的IP地址。GER只提供了数据包的封装，并没有加密功能来防止网络侦听
和攻击，所以在实际环境中经常与VPN在一起使用，由VPN提供用户数据的加密，
从而给用户提供更好的安全性。GER的实施策略以及网络结构与VPN非常相似，只
需要网络边缘的接入设备支持GER协议即可。

PPTP中使用的GRE为增强型通用路由协议（enhanced GRE）\supercite{rfc2637}，其首
部如下：

\begin{minipage}{1.0\linewidth}
\setlineskip[10pt]
\begin{verbatim}
  0                   1                   2                   3
  0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1
 +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
 |C|R|K|S|s|Recur|A| Flags | Ver |         Protocol Type         |
 +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
 |    Key (HW) Payload Length    |       Key (LW) Call ID        |
 +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
 |                  Sequence Number (Optional)                   |
 +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
 |               Acknowledgment Number (Optional)                |
 +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
\end{verbatim}
\setlineskip
\end{minipage}

上表各字段说明：
\begin{compactenum}
\item [\textbf{C}] Checksum标志位，设置为0
\item [\textbf{R}] Routing标志位，设置为0
\item [\textbf{K}] Key标志位，设置为1
\item [\textbf{S}] Seq标志位，如果此位为1，表示GRE首部有Sequence Number字段
\item [\textbf{s}] Strict source route标志位，设置为0
\item [\textbf{Recur}] 递归控制位 设置为0
\item [\textbf{A}] Ack标志位，如果此位为1，表示GRE首部有Acknowledgment Number字段
\item [\textbf{Flags}] 保留位，暂时无意义，值一般为0
\item [\textbf{Ver}] GRE的版本
\item [\textbf{Protocol Type}] GRE中封装的协议类型
\item [\textbf{Key}] 该字段前两个字节为负载长度，后两个字节为隧道ID。
\item [\textbf{Sequence Number}] 该字段与TCP的seq相似，每发送一个数据包，seq加1
\item [\textbf{Acknowledgment Number}] 该字段与TCP的ack相似，每收到一个数据包，ack加1
\end{compactenum}

\subsubsection{数据包示例}
图\ref{fig:pppInGRE}是GRE协议封装PPP帧的数据包示例。
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/pppInGRE}
  \caption{GRE封装PPP帧}
  \label{fig:pppInGRE}
\end{figure}

此例中Flags表示首部的两个字节\footnote{区别于GRE首部的
  第9到12bit}，0x3081的二进制表示为00110 000 1 0000 001，与GRE首部描述相比对可以发现：
\begin{compactenum}
\item Seq标志位为1，表示首部中有Sequence Number字段；
\item Ack标志位为1，表示首部中有Acknowledgment Number字段；
\item Ver的三位为001，代表此GRE版本为enhanced GRE；
\item Protocol Type的值为0x880b，代码此GRE包中封装的是PPP协议的数据包；
\item Key的前两字节（负载长度）值为0x000c，表示该PPP帧的长度为12字节。
\item Key的后两字节（隧道ID）值为0x1162，表示该PPP帧所属的隧道号为0x1162，即十进制的4450。
\item Sequence Number的值为0x0000000d，表示当前发送的是第13个GRE包。
\item Acknowledgment Number的值为0x0000000d，表示上一个接收的GRE包Sequence Number值为13。
\end{compactenum}

\subsection{PPP}
上例GRE中封装的数据包即为PPP帧，PPP帧格式下所示：

\begin{minipage}{1.0\linewidth}
\setlineskip[10pt]
\begin{verbatim}
 +----------+-------------+---------+
 | Protocol | Information | Padding |
 | 8/16 bits|      *      |    *    |
 +----------+-------------+---------+
\end{verbatim}
\setlineskip
\end{minipage}

上表各字段说明：
Protocol指示Information的类型，在PPTP通讯中此字段常见的取值有
\begin{verbatim}
   0x0021    Internet Protocol
   0x002d    VJ compressed TCP
   0x002f    VJ uncompressed TCP
   0x00fd    compressed packet
   0x8021    IP Control Protocol
   0x80fd    Compression Control Protocol
   0xc021    Link Control Protocol
   0xc023    Password Authentication Protocol
   0xc223    Cryptographic Handshake Auth. Protocol
\end{verbatim}
当此值的第一个字节为0x00时，可以将两个字节压缩成一个字节，如0x0021可以
压缩成8bit表示，即0x21。若第一个字节不为0x00，则不可压缩，必须是两个字
节。该域为两个字节时，第一个字节的二进制表示中末尾必定为0；第二个字节的
二进制表示中末尾必定为1。压缩后只有一个字节，且为奇数。此特性使得程序可
以简单地判断Protocol域是否使用了压缩。
\begin{verbatim}
   80 21 02 07 00 0a 03 06 ac 10 01 01
\end{verbatim}
该例中80末位为0，所以Protocol未使用压缩，8021为协议类型，
故02~07$\cdots{}$IPCP包。

\begin{verbatim}
   fd 90 00 06 71 77 03 fb a2 5a 59 8b ...
\end{verbatim}
该例中fd末位为1，所以Protocol使用了压缩，完整的协议域应该
为00fd，故90~00$\cdots{}$为已加密和/或压缩的数据包内容。

在程序中可以简单地使用以下代码来判断Protocol域是否压缩。
\begin{lstlisting}[language=C]
  if (payload[0] & 1) {
    /* protocol is compressed */
    /* do something ...*/
  } else {
    /* protocol is not compressed */
    /* do something ...*/
  }
\end{lstlisting}

Information字段长度为一个或多个字节，此字段包含Protocol指定类型的数据报
内容，Information字段的最大长度，包含Padding字段但不包含Protocol字段，
不能超过最大接收单元MRU的大小，MRU的默认值为1500，MRU的值可以在LCP阶段
协商。

在传输时，Information字段可能会加上Padding字段，该字段一般为2字节或4字
节的检验和FCS，用于检查PPP帧的比特级错误。如果接收方计算得到
的FCS与PPP帧中的FCS不同，PPP帧将被默默地丢弃。如果通过协商达成了一
致，PPP实现可使用32位（4个字节）的FCS改进错误检测功能。

PPP帧的Protocol之前可能会有定界符，地址域，控制域等三个值
\begin{compactenum}
\item [\textbf{定界字符}] 首尾各一个，因定值，一字节，0x7E；
\item [\textbf{地址域}] 起始标志字节后，无意义，0xFF；
\item [\textbf{控制域}] 无意义，0x03。
\end{compactenum}

\subsubsection{数据包示例}
图\ref{fig:pppWithAddressAndControl}是一个包含地址域和控制域的PPP帧。其
中Protocol域的值为0xc021，表示该PPP帧中的数据是一个LCP包。
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/pppWithAddressAndControl}
  \caption{包含地址域和控制域的PPP帧}
  \label{fig:pppWithAddressAndControl}
\end{figure}

图\ref{fig:pppWithoutAddressAndControl}是一个不包含地址域和控制域
的PPP帧。其中Protocol域的值为0x8021，表示该PPP帧中的数据是一个IPCP包。
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/pppWithoutAddressAndControl}
  \caption{不包含地址域和控制域的PPP帧}
  \label{fig:pppWithoutAddressAndControl}
\end{figure}

\subsection{LCP}
\label{subsec:lcp}
LCP\supercite{rfc1570}\supercite{rfc2484}是Link Control Protocol(链路控
制协议)的简称，它是PPP协议\supercite{rfc3772}的一个子集，在PPP通信中，
发送端和接收端通过发送LCP包来确定那些在数据传输中的必要信息。LCP检查链
接设备的标识，决定是接受还是拒绝；确定传输中可接收的包字节数；协
商MPPE中协议字段和控制字段是否需要使用压缩；核对双方配置是否匹配，如果
不匹配则断开链接。只有在LCP包链接是可用的情况下，数据才能实现网络通
信。LCP负责设备之间链路的创建，维护和终止。

LCP首部如下：

\begin{minipage}{1.0\linewidth}
\setlineskip[10pt]
\begin{verbatim}
  0                   1                   2                   3
  0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1
 +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
 |     Code      |  Identifier   |            Length             |
 +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
 |    Data ...
 +-+-+-+-+
\end{verbatim}
\setlineskip
\end{minipage}

Code域表示LCP数据报文类型，包括如下类型：
\begin{compactenum}[1]
\item \textbf{Configure-Request} 发送配置项
\item \textbf{Configure-Ack} 确认收到配置项并接收配置
\item \textbf{Configure-Nak} 回复不识别的配置项
\item \textbf{Configure-Reject} 回复不接受的配置项
\item \textbf{Echo-Request} 用于维持一条LCP连接，此信息由服务器或客户端发送
\item \textbf{Echo-Reply} 用于维持一条LCP连接，当收到Echo-Request时需要发送此信息
\end{compactenum}

Identifier字段每发送一个新的包必须自增1次；

Length是标志LCP包总长度的字段，它的值一定大于等于4；

Data字段表示具体的配置信息，不同的配置项有着不同的长度和格式。以下是Data字段的结构：

\begin{minipage}{1.0\linewidth}
\setlineskip[10pt]
\begin{verbatim}
  0                   1                   2
  0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3
 +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
 |     Type      |    Length     |   Value...
 +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
\end{verbatim}
\setlineskip
\end{minipage}

Type为配置项代号，如0x01表示协商最大接收单元MRU，0x03表示协商下一阶段的
认证协议。

Length表示此Data域的总长度。此值一定大于或等于2。

Value为0个或多个字节长度的数据，它表示Type指示的协商类型的值，
如Type为0x01，Value为0x0578，表示协商MRU的值为1400。

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/lcpNegotiation}
  \caption{LCP协商示例}
  \label{fig:lcpNegotiation}
\end{figure}

如图\ref{fig:lcpNegotiation}，LCP的协商过程如下：
\begin{compactenum}
\item 客户端发送配置项。（并无太大作用）
\item 服务器发送自己所支持的所有配置项。
\item 服务器回复Ack对客户端确认。（并无太大作用）
\item 客户端回复自己不识别的配置项。
\item 服务器去掉客户端不识别的配置项后重发新的配置项列表。
\item 客户端回复自己不接受/不支持的配置项。
\item 服务器去掉客户端不接受/不支持的配置项后重发新的配置项列表。
\item 客户端发送Ack确认，表示接收配置。
\end{compactenum}
图\ref{fig:lcpNegotiation}中标号No.461及以后的包为断开VPN连接的数据包。

\subsubsection{数据包示例}
图\ref{fig:lcpExample}是LCP协商过程中PAC发给PNS的Ack确认数据包，表示协商结果。
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/lcpExample}
  \caption{LCP最终结果包}
  \label{fig:lcpExample}
\end{figure}
下方高亮的十六进制数据中，第一个02表示此LCP数据包类型为Configure-Ack。
后一个02为identifier值，表示这是第三次回复服务器，前两次分别回复不识别
的配置项和不接受的配置项。002e表示此LCP包的长度为46。后面为一组配置
项，01 04 05 78 中01表示协商MRU，04表示此配置项的长度为4，0578的十进制
数为1400，表示设置MRU的值为1400；03 05 c2 23 81中03表示协商下一阶段的身
份认证协议，05表示此配置项的长度为5，c22381表示下一阶段用MS-CHAP-2协议，
其中c223表示CHAP，81表示CHAP的具体版本MS-CHAP-2。后面的数据依次解析。

\subsection{CHAPv2}
\label{pptpTheory:chapv2}
CHAPv2是一种身份认证协议\supercite{rfc1994}\supercite{rfc2759}。以前的身份认证协
议仅对用户名密码用固定的算法加密后传输到服务器，导致易于破解。
而CHAPv2与此不同，它首先由服务器产生一个随机值 Challenge ，发给客户端后
客户端使用用户名密码及 Challenge 值生成一个 Response，服务器使用同样的
算法计算出一个 Response，如果两者相同，则认证通过。如果$3$次失败，则断
开底层的 LCP 连接。

每一个CHAP包都会被封装在PPP帧中，协议类型字段的值
为0xc223表示PPP中为CHAP包。CHAPv2首部如下所示：

\begin{minipage}{1.0\linewidth}
\setlineskip[10pt]
\begin{verbatim}
 +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
 |     Code      |  Identifier   |            Length             |
 +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
 |    Data ...
 +-+-+-+-+
\end{verbatim}
\setlineskip
\end{minipage}

上图中取值说明如下，Code表示包类型：
\begin{compactenum}[1]
\item \textbf{Challenge} 服务器发送challenge值给客户端
\item \textbf{Response} 客户端回复response给服务器
\item \textbf{Success} 认证成功
\item \textbf{Failure} 认证失败
\end{compactenum}

每一个identifier对应一次认证，第一次认证时identifier为0，若此次认证不成
功，则会再次尝试，并将identifier加1。

Length字段为CHAPv2的包长度。

Data长度为0或多个字节，当code取值不同时，data的数据结构也会不一样。
当code为1或2时Data域如下：

\begin{minipage}{1.0\linewidth}
\setlineskip[10pt]
\begin{verbatim}
 +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
 |  Value-Size   |  Value ...
 +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
 |  Name ...
 +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
\end{verbatim}
\setlineskip
\end{minipage}

Value-Size指示Value域的长度，
当code为1时Value为challenge值，Name为PPTP服务器名；
当code为2时Value为response值，Name为认证中的用户名。

当code为3或4时Data域如下：

\begin{minipage}{1.0\linewidth}
\setlineskip[10pt]
\begin{verbatim}
 +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
 |  Message ...
 +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
\end{verbatim}
\setlineskip
\end{minipage}

Message在成功时会返回一个Hash串，失败时会返回错误码及相应文字描述，由于
本课题只关注认证成功与否，并不关注它们具体的值，故此处不作详细介绍，详
见rfc2759\supercite{rfc2759}第5节和第6节。

\subsubsection{数据包示例}
图\ref{fig:chapChalExample}及图\ref{fig:chapRespExample}分别是CHAP协商
过程中PNS发给PAC的Challenge值和PAC回复Response值的数据包。
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/chapChalExample}
  \caption{CHAPv2中发送Challenge}
  \label{fig:chapChalExample}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/chapRespExample}
  \caption{CHAPv2中回复Response}
  \label{fig:chapRespExample}
\end{figure}

图\ref{fig:chapChalExample}对照CHAPv2协议首部可以看出高亮的十六进制串
中code为01表示Challenge，identifier为00表示这是第一次认证握
手，length为0024表示CHAPv2包的总长度为36，Data域中Value-Size为10表示后
面的Value长度为16，Value后面一直到结尾是Name字段，code为1时表示服务器
名。

图\ref{fig:chapChalExample}为回复Response，包结构与Challenge类似。

\subsection{IPCP}
IP控制协议负责建立，使用和中止IP模块。IPCP\supercite{rfc1332}和LCP协议
使用相同的包交换机制。IPCP包在PPP没有达到网络层协议阶段以前不能进行交换，
如果有IPCP包在到达此阶段前到达会被抛弃。

IPCP和LCP基本相同，除了以下几点：

\begin{compactenum}
\item [\textbf{数据链路层协议域方面}] 一个IPCP包被包括在PPP数据链路层帧
  的信息域内，在帧中的协议域会有指示类型的数值8021。编码域仅用到编
  码1到7。其它编码被认为是不可识别而被抛弃。
\item [\textbf{超时方面}] IPCP包在PPP没有到达网络层协议以前不能交换。在
  实现中应该在未接收到配置确认或其它响应前准备等待认证和链接质量决定的
  完成。实现中应该保证连接在除用户干扰或超时的其它情况下不得中断。
\item [\textbf{配置选项类型方面}] IPCP有不同的配置选项集合，在进行IP包
  通信前，PPP必须达到网络层协议阶段，IPCP必须到达打开状态。在PPP数据链
  路层帧的信息域中包括了一个IP包，帧中的协议域指示了类型
  值0021\footnote{如果使用了压缩，则只有一个字节$21$}。在PPP连接上传
  送IP包的最大长度和PPP数据链种层帧的信息域的最大长度一致。过大的IP数据
  报必须被重新分段。如果系统不希望分段重组就必须使用TCP最大段大小选项
  和MTU选项。
\end{compactenum}

IPCP与LCP的数据包结构基本相同，此处不再详细解释其首部格式。

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/ipcpExample}
  \caption{IPCP数据包}
  \label{fig:ipcpExample}
\end{figure}

图\ref{fig:ipcpExample}是服务器给客户端分配IP及DNS的数据包示例，其结构
与LCP完全相同，仅配置项的代号不一样，详见第\ref{subsec:lcp}节，此处不再重
复说明。图中表示客户端获取到的IP地址为172.16.1.48。主DNS和次DNS分别
为8.8.8.8和8.8.4.4。

\subsection{CCP}
为了在一条PPP链路上建立通信，链路的两端首先发送LCP包来配置和检测数据链路。
链路建起后，可选的功能中的一些值作为需要将被协商。

其中一种需要协商的功能就是数据的压缩算法，虽然在链路的每个方向只用到一
种压缩算法，但是仍有众多的压缩算法可能被协商。考虑到速度，消耗，存储容
量和其他的一些原因，链路的每个方向可能采有不同的压缩算法，或者只有一个
方向上的数据包被压缩。

压缩控制协议（CCP）\supercite{rfc1962}负责在PPP链路上的两端配置并协商采用哪
种压缩算法。并且用可靠的方式来标志压缩和解压缩机制的失败。

CCP采用和LCP相同的分组交换自动机。直到PPP已经到达网络层协议的阶
段，CCP包之间才交换。在未达到这个阶段时所接收到的CCP包将被静静地丢
弃。CCP会协商出MPPE加密的位数，可选值为40/56/128位。

CCP与LCP基本相同，除了以下几点：
\begin{compactenum}
\item [\textbf{结构的变化}] 在链路建立阶段，数据包可能利用任何由于被协
  商而导致的基本结构的变化。
\item [\textbf{数据链路层协议域}] 确切的说每个CCP包被封装在PPP的信息域
  里，此时PPP协议域的内容为00FD（表明是CCP）。当单个链路的数据压缩算法
  用在到达同一目的地多重链路上时，PPP协议域的内容为80FB（表明是单链路压
  缩控制协议）。
\item [\textbf{代码域}] 除了代
  码1到7外（Configue-Request，Configue-Ack，Configue-Nak，
  Configue-Reject，Terminate-Request，Terminate-Ack和Code-Reject)，CCP
  中还定义了代码14和15（Reset-Request和Reset-Ack），其它被认为上是不可
  识别的代码则做Code-Reject处理。
\item [\textbf{超时设定}] 直到PPP达到网络层协议阶段时，CCP包之间才交换。
  在等待Configue-Ack或者其它应答之前，应当准备执行等待认证和链路可靠性
  结论完成的动作。在用户干预或者一段可配置的时间的情况下，建议不要执行
  此动作。
\item [\textbf{配置选项类型}] CCP有一组清晰的配置选项。
\end{compactenum}

CCP的首部格式与LCP相同，此处不再赘述，详见第\ref{subsec:lcp}节。

CCP中配置MPPE时如果客户要求使用MPPE加密，则协商MPPE选项，否则，通信过程
不使用加密。如果通讯双方协商失败，则会断开(PAC, PNS)连接。

CCP的MPPE配置项格式如下：

\begin{minipage}{1.0\linewidth}
\setlineskip[10pt]
\begin{verbatim}
  0                   1                   2                   3
  0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1
 +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
 |      Type     |    Length     |        Supported Bits         |
 +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
 |        Supported Bits         |
 +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
\end{verbatim}
\setlineskip
\end{minipage}

Type的值为18，表示该配置包用于协商MPPE。

Length的值为6，表示此包长度为6个字节。

Supported Bits即表示协商过程，这四个字节的某些位有特定含义。具体每一位
的说明见下图：

\begin{minipage}{1.0\linewidth}
\setlineskip[10pt]
\begin{verbatim}
    3                   2                   1
  1 0 9 8 7 6 5 4 3 2 1 0 9 8 7 6 5 4 3 2 1 0 9 8 7 6 5 4 3 2 1 0
 +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
 |             |H|                               |M|S|L|D|     |C|
 +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
\end{verbatim}
\setlineskip
\end{minipage}

\begin{compactenum}
\item [\textbf{C}] 此位用于协商MPPC，即数据压缩，若此位为1，表示数据加
  密后还需要压缩；为0表示不压缩。
\item [\textbf{D}] 此位已经过时，一些服务器可能还会协商此位，但是此位的
  值不应该被处理。
\item [\textbf{L}] 如果L位被设置（对应上面最后一个字节的值0x20），这表
  示发送方希望在MPPE中使用40位作为会话密钥长度。
\item [\textbf{S}] 如果S位被设置（对应上面最后一个字节的值0x40），这表
  示发送方希望在MPPE中使用128位作为会话密钥长度。
\item [\textbf{M}] 如果M位被设置（对应上面最后一个字节的值0x80），这表
  示发送方希望在MPPE中使用56位作为会话密钥长度。
\item [\textbf{H}] 此位影响MPPE加密中密钥变换方式。如果H位的值为1（对应
  上图第一字节的值0x01），这表示发送方希望使用无状态模式对数据包进行加
  密。无状态模式表示发送方每发送一个数据包，就更改会话密钥。反之使用有
  状态模式对数据包进行加密，有状态模式表示当加密的包的ccnt号最后一个字
  节为0xff时进行密钥变换，理想状态下相当于每256个包进行一次密钥变换。
\end{compactenum}

一般将'S', 'M', 'L'三位统称为加密选项。上图中没有提到的位必须设置为0。

通常情况下，MPPE协商的发起者会设置自己所支持的全部选项，MPPE回复者比对
自己支持的位后用Nak包回复自已希望的加密长度（stateless位一直都要被设
置），如果回复者设置了多个加密长度，则发起者选择最强的加密选项，如客户
端的回复包中将'L'（40位）和'S'（128位）都置1，则服务器会选择128位作为加
密长度。

加密强度顺序依次为：
\begin{minipage}{1.0\linewidth}
\begin{verbatim}
最强
   128-bit 加密 ('S'位为1)
   56-bit  加密 ('M'位为1)
   40-bit  加密 ('L'位为1)
最弱
\end{verbatim}
\end{minipage}

MPPE协商的发起者需要发送另一个请求包，里面包含回复者的Nak包的内容；或者
取消协商，断开VPN连接。

\subsubsection{数据包示例}
图\ref{fig:ccpExample}是CCP协商过程中PAC发给PNS的Ack确认数据包，表示协商结果。
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/ccpExample}
  \caption{ccp协商结果示例}
  \label{fig:ccpExample}
\end{figure}
\begin{compactenum}
\item Code值为02表示这是确认包，表示协商结果；
\item Identifier的值为02，表示这是第3次回复服务器；
\item Length值为00 0a表示此CCP部分总长度为10；
\item 后面的Data域为配置项。
  \begin{compactenum}
  \item 配置项号码Type为0x12表示协商MPPE；
  \item Length为06表示MPPE配置长度为6；
  \item 后面的四个字节01 00 00 40中'H'位和'S'置位，分别表示使用无状态模
    式加密和128位加密。
  \end{compactenum}
\end{compactenum}

\subsection{MPPE}
Microsoft的点到点加密（MPPE）协议提供了一个加密PPTP包的方法。它假设连接
双方都有一个共享的密钥，使用40位或128位密钥\footnote{也有56位加密，不过
  绝大多数客户端甚至一些服务器都不支持它。}的RC4流密码。MPPE使用PPP压缩
控制协议（CCP）的一个选项进行协商。要注意的是只有PPP包的协议号
在0x0021--0x00fa范围的包才能被加密。即使加密选项已经设置，所有其它的数
据包也不被加密。RFC1700\supercite{rfc1700}中列出了哪些包将被加密哪些包将不被
加密。对任何包都不提供认证功能。

MPPE使用RC4算法来提供数据加密，加密的会话密钥长度可以协商，MPPE现在支
持40位和128位的加密，此加密长度在CCP协商阶段确定。

MPPE的会话密钥会经常改变，具体的改变频率依赖于CCP的协商结果，如果使用无
状态模式，则每加密一个数据包，会话密钥都会发生改变。

MPPE首部格式如下：

\begin{minipage}{1.0\linewidth}
\setlineskip[10pt]
\begin{verbatim}
  0                   1                   2                   3
  0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1
 +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
 |          PPP Protocol         |A|B|C|D|    Coherency Count    |
 +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
 |      Encrypted Data...
 +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
\end{verbatim}
\setlineskip
\end{minipage}

\begin{compactenum}
\item [\textbf{PPP Protocol}] 此值为PPP帧的Protocol字段，表示其后封装的
  协议类型，当MPPE协商完成后，传输加密的数据时，此字段的值为0x00fd，如
  果LCP阶段协商了PPP压缩，则此字段的值为0xfd。
\item [\textbf{A}] 此位指示用于加密数据的会话密钥需在加解密当前数据包之
  前生成，接收方在收到加密的数据包后必须先生成此包对应的会话密钥，此位
  被当做刷新位，如果在CCP阶段协商使用无状态模式，则这一位必须在每一数据
  包中设置。需要注意的是MPPC和MPPE都识别这一位，如果设置了无状态模式，
  则它对MPPC和MPPE两者都有效。
\item [\textbf{B}] 此位在MPPE中没有任何意义。
\item [\textbf{C}] 此位在MPPE中没有任何意义。
\item [\textbf{D}] 此位置1表示此包使用了加密，为0表示没有加密。
\item [\textbf{Coherency Count}] 此字段长1.5个字节，用于保证数据包以正
  确的顺序传输和解密，并且保证数据包不丢失。每发出一个包，这个字段的值
  加1。当此计数器的值达到4095（0x0FFF）时，下一状态重置为0。
\item [\textbf{Encrypted Data}] 加密的数据以协议字段开始，比如，当传输
  一个IP包时（0x0021\footnote{类似的，可以被压缩成0x21}后面跟IP首部
  及IP负载），MPPE会首先加密0x0021，然后加密IP首部及负载。\\
  如果在CCP阶段还协商了压缩选项，则在压缩了数据包中首部之后再对结果（包
  括压缩之后的首部）进行加密。例如，一个数据包的协议类型为0x002D（压
  缩TCP/IP首部），MPPE会先加密0x002D，然后加密压缩之后的Van-Jacobsen TCP/IP 首部。
\end{compactenum}

如果MPPE和MPPC都被CCP协商开启，则对于发送方，MPPE必须在MPPC处理之后调用；
对于接收方，MPPE必须在MPPC之前调用。也就是发送时压缩之后再加密，接收时
解密之后再解压。

\subsubsection{数据包示例}
图\ref{fig:mppeExample}展示了一个被加密的数据包。
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/mppeExample}
  \caption{MPPE数据包}
  \label{fig:mppeExample}
\end{figure}
由图\ref{fig:mppeExample}看出，高亮的fd为PPP帧协议字段，表示其后是一
个MPPE包，90 01 70$\cdots{}$表示MPPE包的内容，前两个字节90 01应该被解释
成 9 001，9的二进制为1001，对照MPPE首部看出设置了A位和D位，A表示使用了
无状态模式加密，D表示后面是一段加密的数据。001为ccnt，表示数据包的序号
为1。后面从70开始即为需要解密的数据。

\subsection{RC4算法}
RC4由伪随机数生成器和异或运算组成。RC4的密钥长度可变，范围
是[1,255]。RC4一个字节一个字节地加解密。给定一个密钥，伪随机数生成器接
受密钥并产生一个S盒。S盒用来加密数据，而且在加密过程中S盒会变化。

由于异或运算的对合性，RC4加密解密使用同一套算法。

初始化长度为256的S盒。第一个for循环将0到255的互不重复的元素装入S盒。第
二个for循环根据密钥打乱S盒。
\begin{lstlisting}[language=C]
char key[] = "testkey";
int S[256];
int i, j;
for (i = 0; i < 256; i++)
     S[i] = i;
j = 0;
for (i = 0; i < 256; i++) {
     j = (j + S[i] + key[i % strlen(key)]) % 256;
     swap(S[i], S[j]);
}
\end{lstlisting}

下面i,j是两个指针。每收到一个字节，就通过一定的算法定位S盒中的一个元素，
并与输入字节异或，得到k。循环中还改变了S盒。如果输入的是明文，输出的就
是密文；如果输入的是密文，输出的就是明文。

\begin{lstlisting}[language=C]
char text[] = "plain text to be encrypt.";
int i, j, k;
for (k = 0; k < strlen(text); k++) {
     i = (i + 1) % 256;
     j = (j + S[i]) % 256;
     swap(S[i], S[j]);
     text[k] ^= S[(S[i] + S[j]) % 256];
}
\end{lstlisting}

此算法保证每256次循环中S盒的每个元素至少被交换过一次。

\subsubsection{安全性}
不同于一般的流加密（比如eSTREAM），RC4的S-box的值生成之后并不是一成不变
的。这意味着如果需要加密的数据比S-box多的时候，RC4必须决定如何将伪随机
数和S-box结合起来。一个手段是通过散列S-box和伪随机数来生成“新鲜的”RC4密
钥。但是，许多应用使用RC4时简单地串连密钥和伪随机数。当RC4的密钥很弱时
会导致RC4算法容易受到攻击。

因为RC4是一种流加密算法，它比常见的块加密更加灵活，如果不和一个强的消息
鉴别码一起使用，那么加密易受位翻转攻击。如果加密实现地不正确，密文也容
易受到流攻击。此外，双重加密不慎使用相同的密钥可能会意外输出明文消息。

在PPTP中，多使用128位作为key长度来生成S-box，这样的长度使得RC4几乎没有
破解的可能。

\section{数据封装}
PPTP数据的隧道化过程采用多层封装的方法。图~\ref{fig:pptpDataFormat}显示
了封装后在隧道中传输的数据包格式。
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/pptpDataFormat}
  \caption{PPTP数据包格式}
  \label{fig:pptpDataFormat}
\end{figure}

\begin{compactenum}
\item[\textbf{PPP帧的封装}]
  初始PPP有效载荷如IP数据报、IPX数据报或NetBEUI帧等经过加密后，添
  加PPP报头，封装形成PPP帧。PPP帧再进一步添加GRE报头，经过第二层封装形
  成GRE报文。GRE是采用第47号IP协议的客户端协议，为在IP网络上进行数据封
  装提供了一种简单，轻巧的通用机制。有关GRE详细文档可参见RFC 1701和RFC
  1702。在GRE报头中，协议类型即PPP帧的EtherType值应设置为0x880B。

\item[\textbf{GRE报文的封装}]
  PPP有效载荷的第三层封装是在GRE报文外，再添加IP报头。IP报头包含数据包
  源端及目的端IP地址。

\item[\textbf{数据链路层封装}]
  数据链路层封装是IP数据报多层封装的的最后一层，依据不同的外发物理网络
  再添加相应的数据链路层报头和报尾。例如，如果IP数据报将在以太网上传输，
  则用以太网报头和报尾对IP数据报进行数据链路层封装；如果IP数据报将在
  点-点WAN上传输，如模拟电话网或ISDN等，则用PPP报头和报尾对IP数据报进行
  数据链路层封装。

\item[\textbf{封装}]
  \begin{asparaenum}[(1)]
  \item 数据封装于 IP 包中。
  \item 该 IP 封包封装在 PPP 帧中。
  \item 该 PPP 帧加密（和/或压缩）后封装在 GRE 帧中。
  \item 该 GRE 帧封装在 IP 包中。
  \end{asparaenum}

\item[\textbf{解封}]
  \begin{asparaenum}[(1)]
  \item 移除 IP 包头。
  \item 移除 GRE 包头，GRE负载是一个 PPP 帧。
  \item 解密该 PPP 帧（如果有加密和/或压缩的话）。
  \item 移除 PPP 包头。
  \item 将该 IP 包路由到其最终的目的地。
  \end{asparaenum}
\end{compactenum}
